---
title: Estructura a gran escala de una aplicación Yii 2
author: Ricardo Pérez López
!DATE
---

# Introducción


## Introducción

![Estructura a gran escala de una aplicación
Yii 2](https://www.yiiframework.com/doc/guide/2.0/en/images/application-structure.png){.plain}

# Scripts de entrada


## Scripts de entrada

- Los **scripts de entrada** son el primer paso en el proceso de arranque de
  una aplicación.

- Una aplicación (ya sea web o de consola) tiene siempre un único script de
  entrada.

- Los usuarios finales realizan peticiones a los scripts de entrada, los cuales
  instanciarán un objeto aplicación y le redirigirá las peticiones a él.

## Script de entrada de una aplicación web

- El script de entrada de una aplicación web se debe almacenar en un directorio
  accesible públicamente desde el exterior a través del servidor web, de forma
  que los usuarios finales pueda alcanzarlo.

- Normalmente se llama `index.php`, pero no es imprescindible.

- En la plantilla básica se encuentra en `web/index.php`.

## Script de entrada de una aplicación de consola

- El script de entrada de una aplicación de consola se guarda normalmente en la
  ruta base de la aplicación y con el nombre `yii` (así ocurre en la plantilla
  básica).

- Debe tener permiso de ejecución para que los usuarios puedan ejecutar la
  aplicación de consola mediante el comando:
  
  ```console
  $ ./yii <ruta> [<argumentos>] [<opciones>]
  ```

## ¿Qué hacen los scripts de entrada?

Principalmente, hacen lo siguiente:

- Define constantes globales.
- Registran el autoloader de Composer.
- Incluye el archivo de la clase Yii.
- Carga la configuración de la aplicación.
- Crea y configura una instancia de la aplicación.
- Llama a `yii\base\Application::run()` para procesar la petición entrante.

## Ejemplo

Script de entrada de la aplicación web de la plantilla `yii2-app-basic`:

```php
<?php

defined('YII_DEBUG') or define('YII_DEBUG', true);
defined('YII_ENV') or define('YII_ENV', 'dev');

// registra autoloader de Composer
require __DIR__ . '/../vendor/autoload.php';

// incluye el archivo de la clase Yii
require __DIR__ . '/../vendor/yiisoft/yii2/Yii.php';

// carga la configuración de la aplicación
$config = require __DIR__ . '/../config/web.php';

// crea, configura y ejecuta la aplicación
(new yii\web\Application($config))->run();
```

# Aplicaciones


## Aplicaciones

- Las aplicaciones son los objetos que gobiernan la estructura general y el
  ciclo de vida de una aplicación Yii 2.

- Cada aplicación en Yii 2 contiene un único objeto aplicación.

- Ese objeto se crea en el script de entrada.

- Se puede acceder a él desde cualquier parte usando la expresión `\Yii::$app`.

## Configuración de aplicaciones

- Cuando un script de entrada crea una aplicación, cargará su configuración y
  se la aplicará a la aplicación al instanciar el objeto aplicación:

```php
<?php

require __DIR__ . '/../vendor/autoload.php';
require __DIR__ . '/../vendor/yiisoft/yii2/Yii.php';

// carga la configuración de la aplicación desde el archivo config/web.php
$config = require __DIR__ . '/../config/web.php';

// instancia, configura y ejecuta la aplicación
(new yii\web\Application($config))->run();
```

---

- Como pasa con cualquier otra configuración, la configuración de la aplicación
  especifica cómo inicializar las propiedades del objeto aplicación.

- Como las configuraciones de aplicación suelen ser muy complejas, normalmente
  se mantienen en archivos de configuración separados, como el `config/web.php`
  del ejemplo anterior. 

- Precisamente, `config/web.php` es el archivo principal de configuración de la
  aplicación web en la plantilla básica de Yii 2.

## Propiedades de la aplicación

- Las aplicaciones tienen muchas propiedades importantes que se pueden
  configurar mediante una configuración de aplicación.

- Por ejemplo, las aplicaciones deben saber cómo y dónde cargar controladores,
  dónde guardar los archivos temporales, etc.

- Las dos únicas propiedades obligatorias son:

  - `id`: un identificador único que diferencia una aplicación de las demás.

  - `basePath`: especifica el directorio raíz de la aplicación (a donde apunta
    el alias `@app`).

## Propiedades importantes de una aplicación

`components`

:   Permite registrar (y configurar) en la aplicación los **componentes de
aplicación** que alojará la misma (recuerda que una aplicación es un
*localizador de servicios*). Por ejemplo:

    ```php
    [
        'components' => [
            'cache' => [
                'class' => 'yii\caching\FileCache',
            ],
            'user' => [
                'identityClass' => 'app\models\User',
                'enableAutoLogin' => true,
            ],
        ],
    ]
    ```

    Aquí se especifican dos componentes de aplicación: `cache` y `user.` Cada
    componente va asociado con la configuración que se usará al instanciar ese
    componente. Después se podrá acceder a ellos haciendo, por ejemplo,
    `\Yii::$app->cache`.

---

`aliases`

:   Te permite definir un conjunto de alias usando un array. Por ejemplo:

    ```php
    [
        'aliases' => [
            '@nombre1' => 'ruta/del/alias1',
            '@nombre2' => 'ruta/del/alias2',
        ],
    ]
    ```

    Equivale a hacer:
    
    ```php
    \Yii::setAlias('@nombre1', 'ruta/del/alias1')
    \Yii::setAlias('@nombre2', 'ruta/del/alias2')
    ```

---

`bootstrap`

:   Permite definir componentes que se cargarán durante el proceso de arranque
de la aplicación.

    Recordemos que un componente de aplicación, normalmente, no se carga hasta
    que se accede a él por primera vez indicando el ID del servicio asociado en
    `\Yii::$app->ID`. En cambio, a veces interesa que determinados componentes
    se carguen y se ejecuten **siempre** al iniciarse la aplicación:

    ```php
    [
        'bootstrap' => [
            'app\components\Profiler',
        ],
    ]
    ```

---

`language`

:   Especifica el idioma en el que la aplicación deberá mostrar el contenido a
los usuarios finales.

    El valor predeterminado es `en`.

    Para usar el español de España, lo correcto sería establecerlo a `es-ES`:

    ```php
    [
        'language' => 'es-ES',
    ]
    ```

---

`timeZone`

:   Define la zona horaria con la que trabajará la aplicación a la hora de
manipular fechas y horas.

    El valor predeterminado es `UTC`, y así es como debería ser.

    El componente de aplicación `formatter` (el encargado de formatear los
    datos para que el usuario los visualice) también tiene una propiedad
    `timeZone`, que sí debemos establecer a la zona horaria correcta
    (`Europe/Madrid` o la que el usuario tenga establecida en su perfil).

# Componentes de aplicación


## Componentes de aplicación

- Recordemos que las aplicaciones son *localizadores de servicios*.

- Las aplicaciones contienen los llamados **componentes de aplicación**, los
  cuales proporcionan diferentes servicios útiles durante el procesamiento de
  las peticiones.

- Por ejemplo:

  - El componente `urlManager` es responsable de encaminar (*enrutar*) las
    peticiones web a los controladores apropiados.

  - El componente `db` proporciona servicios relacionados con la base de datos.

---

- Cada componente de aplicación tiene un ID que lo identifica de forma única
  entre los demás componentes de la misma aplicación.

- Se puede acceder a un componente de aplicación mediante la expresión
  `\Yii::$app->ID`.

- Por ejemplo, se puede usar `\Yii::$app->db` para acceder a la conexión a la
  base de datos, o `\Yii::$app->cache` para obtener la caché principal
  registrada en la aplicación.

- Un componente de aplicación se crea la primera vez que se accede a él usando
  la expresión anterior. Los demás accesos posteriores devolverán la misma
  instancia sin crear otro objeto.

---

Como vimos anteriormente, los componentes de aplicación se definen (o
*registran*) a través de la propiedad `components` de la configuración de la
aplicación:

```php
[
    'components' => [
        // registra el componente "cache" usando un nombre de clase:
        'cache' => 'yii\caching\ApcCache',

        // registra el componente "db" usando una configuración:
        'db' => [
            'class' => 'yii\db\Connection',
            'dsn' => 'pgsql:host=localhost;dbname=demo',
            'username' => 'usuario',
            'password' => 'contraseña',
        ],

        // registra el componente "search" usando una función anónima:
        'search' => function () {
            return new app\components\SolrService;
        },
    ],
]
```

## Componentes de aplicación principales

- Yii 2 define un conjunto de componentes de aplicación *principales* o
  predefinidos, con IDs fijos y configuraciones predeterminadas.

- Gracias a esos componentes principales, las aplicaciones pueden procesar las
  peticiones de los usuarios.

- Es posible configurar y personalizar esos componentes como si fueran
  componentes de aplicación normales. Cuando se configura un componente de
  aplicación principal, si no se indica la clase a usar, se usará su clase
  predeterminada.

---

Lista de componentes de aplicación principales:

- `assetManager`: gestiona los *asset bundles* y la publicación de *assets*.
- `db`: representa la conexión a la base de datos.
- `errorHandler`: gestiona los errores y excepciones de PHP.
- `formatter`: formatea los datos para que los visualicen los usuarios finales.
- `i18n`: se encarga de la traducción de mensajes y la internacionalización.
- `log`: gestiona los registros de la aplicación.
- `mailer`: se encarga de la composición y envío de e-mails.
- `response`: representa la respuesta que va a ser enviada al usuario final.
- `request`: representa la petición recibida del usuario final.
- `session`: representa la información de la sesión (sólo en aplicaciones web).
- `urlManager`: se encarga de la interpretación y creación de URLs.
- `user`: representa la información de autenticación de usuarios.
- `view`: gestiona el renderizado de las vistas.

# Controladores


## Controladores

- Los **controladores** son parte de la arquitectura **MVC**.

- Son instancias de subclases (directas o indirectas) de `yii\base\Controller`.

- Son los responsables de procesar las peticiones y generar las respuestas.

## Acciones

- Los controladores se componen de **acciones**.

- La acción es la unidad mínima de ejecución en una aplicación MVC.

- Es decir, es la unidad más básica que un usuario final puede solicitar que se
  ejecute.

- Un controlador puede tener una o más acciones.

---

Ejemplo:

```php
namespace app\controllers;

use app\models\Post;

class PostController extends \yii\web\Controller
{
    public function actionView($id)
    {
        $model = Post::findOne($id);
        if ($model === null) {
            throw new \yii\web\NotFoundHttpException;
        }

        return $this->render('view', [
            'model' => $model,
        ]);
    }
}
```

- En la acción `view` (definida por el método `actionView()`), se carga el
  modelo que corresponda al ID solicitado en `$id`. Si el modelo se carga
  correctamente, se muestra usando una vista llamada `view`. En caso contrario,
  se lanza una excepción.

---

```php
namespace app\controllers;

class PostController extends \yii\web\Controller
{
    public function actionCreate()
    {
        $model = new \app\models\Post;

        if ($model->load(Yii::$app->request->post()) && $model->save()) {
            return $this->redirect(['view', 'id' => $model->id]);
        } else {
            return $this->render('create', [
                'model' => $model,
            ]);
        }
    }
}
```

- En la acción `create` (definida por el método `actionCreate()`) se intenta
  rellenar una instancia nueva del modelo usando los datos de la petición y
  luego se guarda el modelo. Si hay éxito se redirige al navegador a la acción
  `view` pasándole el ID del modelo recién creado. En caso contrario, se
  muestra la vista `create` para que los usuarios puedan introducir los datos.

## Rutas

- Los usuarios finales indican las acciones que desean ejecutar mediante las
  denominadas **rutas**.

- Una ruta es una cadena que consta de:

  El ID de un controlador

  : Una cadena que identifica de forma única a un controlador de entre todos
  los controladores de la misma aplicación.

  El ID de una acción

  : Una cadena que identifica de forma única a una acción de entre todas las
  acciones del mismo controlador.

- Las rutas toman la siguiente forma: `IDcontrolador/IDacción`.

- Por ejemplo: `socios/crear` (controlador `socios`, acción `crear`).

---

Para indicar una ruta, se utiliza el parámetro `r` enviado mediante GET.

Por tanto, si un usuario solicita la URL

`http://host/index.php?r=site/index`

se ejecutará la acción `index` del controlador `site`.

---

- Si la URL tuviera más parámetros, éstos se pasarían a la acción
  correspondiente.

- Por ejemplo, en la URL

  `http://host/index.php?r=site/index&page=3`

  se ejecutaría la acción `index` del controlador `site` y se le pasaría a
  dicha acción el parámetro `page` con el valor `3`.

- En la práctica, es como si el *framework* hiciera:

  ```php
  (new \app\controllers\SiteController)->actionIndex(3);
  ```

  (suponiendo que el método `actionIndex()` de la clase `SiteController` recibe
  un parámetro de nombre `$page`).

# Modelos


## Modelos

- Los modelos son parte de la arquitectura MVC.

- Son objetos que representan datos, reglas y lógica de negocio.

- Las clases modelo se crean heredando (directa o indirectamente) de `yii\base\Model`.

- Dicha clase base proporciona muchas características útiles:

  - **Atributos**: representan los datos de negocio y se puede acceder a ellos
    como si fueran propiedades normales o elementos de un array.
  - **Etiqutas de atributos**: especifican las etiquetas con las que se
    visualizan los atributos.
  - **Asignación masiva**: permite asignar valores a varios atributos a la vez
    en un solo paso.
  - **Reglas de validación**: garantiza que los datos introducidos son válidos
    en función de unas reglas de validación indicadas.
  - **Exportación de datos**: permite exportar los datos del modelo en forma de
    arrays con formatos personalizables.

## Atributos

- Los modelos representan los datos de negocio en forma de atributos.

- Cada atributo es como una propiedad públicamente accesible de un modelo.

- El método `yii\base\Model::attributes()` especifica qué atributos tiene una
  clase modelo.

- Se puede acceder a un atributo como si fuera una propiedad normal y corriente
  de un objeto:

  ```php
  $modelo = new \app\models\ContactForm;

  // "nombre" es un atributo de ContactForm
  $modelo->nombre = 'ejemplo';
  echo $modelo->nombre;
  ```

---

- También se pueden acceder a los atributos como si fueran elementos de un array,
gracias a que `yii\base\Model` implementa las interfaces
[ArrayAccess](http://php.net/manual/es/class.arrayaccess.php) y
[Traversable](http://php.net/manual/es/class.traversable.php):

  ```php
  $modelo = new \app\models\ContactForm;

  // se accede a los atributos como si fueran elementos de un array:
  $modelo['nombre'] = 'ejemplo';
  echo $modelo['nombre'];

  // Model es recorrible usando foreach:
  foreach ($modelo as $nombreAtributo => $valor) {
      echo "$nombreAtributo: $valor\n";
  }
  ```

## Definición de atributos

- De entrada, si la clase modelo hereda directamente de `yii\base\Model`,
  _todas sus **variables miembro públicas no estáticas**_ serán consideradas
  atributos.

- Por ejemplo, la siguiente clase modelo `ContactForm` tiene cuatro atributos:
  `nombre`, `correo`, `asunto` y `cuerpo`:

  ```php
  namespace app\models;

  class ContactForm extends \yii\base\Model
  {
      public $nombre;
      public $correo;
      public $asunto;
      public $cuerpo;
  }
  ```

- El modelo `ContactForm` se puede usar para contener los datos recibidos a
  través de un formulario HTML.

---

- Se puede sobreescribir el método `attributes()` de `yii\base\Model` para
  definir atributos de forma distinta.

- Ese método debe devolver los nombre de los atributos del modelo.

- Por ejemplo, `yii\db\ActiveRecord` lo hace devolviendo como nombres de
  atributos los nombres de las columnas de la tabla asociada con el modelo.

  - En este caso, y aunque hace falta algo más de *magia* para que acabe
    funcionando, al final se consigue que cada columna de la tabla aparezca
    como atributo del modelo correspondiente a esa tabla.

## Escenarios

- Un modelo puede usarse en diferentes *escenarios*.

- Por ejemplo, se puede usar un modelo `User` para recoger los datos de
  entrada durante el *login* de un usuario, pero también se puede usar para
  registrar a un nuevo usuario.

- En escenarios diferentes, un modelo puede tener reglas y lógica de negocio
  diferentes.

- Por ejemplo, el atributo `correo` puede ser obligatorio para registrar a un
  nuevo usuario pero no para hacer *login*.

---

- Cada escenario define qué atributos se pueden **asignar masivamente** y qué
  **reglas de validación** se aplican:

  - La *asignación masiva* permite asignar valores a varios atributos al mismo
    tiempo en una sola operación.

  - Las *reglas de validación* determinan si los atributos de un modelo son
    válidos, o sea, si cumplen determinadas condiciones.

### Escenario activo

- Los modelos usan la propiedad `yii\base\Model::scenario` para indicar en
  qué escenario se encuentran.

- Por defecto, un modelo sólo tiene un escenario, llamado `default`.

- Para cambiar el escenario de un modelo se puede hacer:

  ```php
  // El escenario se establece con una propiedad:
  $modelo = new User;
  $modelo->scenario = User::SCENARIO_LOGIN;
  ```

  o bien:

  ```php
  // El escenario se establece con una configuración:
  $modelo = new User(['scenario' => User::SCENARIO_LOGIN]);
  ```

- El escenario en el que se encuentra actualmente un modelo se denomina el
  **escenario activo** del modelo.

### Definición de escenarios

- Los escenarios que soporta un modelo normalmente se definen en las *reglas de
  validación* del modelo.

- Sin embargo, también se pueden definir sobreescribiendo el método
  `yii\base\Model::scenarios()`:

```php
namespace app\models;

class User extends \yii\db\ActiveRecord
{
    const SCENARIO_LOGIN = 'login';
    const SCENARIO_REGISTRO = 'registro';

    public function scenarios()
    {
        return [
            self::SCENARIO_LOGIN => ['nombre', 'password'],
            self::SCENARIO_REGISTRO => ['nombre', 'correo', 'password'],
        ];
    }
}
```

### Atributos activos

- Los **atributos activos** de un escenario son aquellos que están sujetos a
  *validación* y (posiblemente también) a *asignación masiva* cuando el modelo
  se encuentra en dicho escenario.

- El método `scenarios()` debe devolver un array cuyas claves son los nombres
  de los escenarios y cuyos valores son los correspondientes atributos activos
  de ese escenario.

- La implementación predeterminada de ese método devuelve todos los escenarios
  y todos los atributos que aparecen alguna vez en una regla de validación.

- Si la implementación predeterminada no nos viniera bien, bastaría con cambiar
  el método `scenarios()`.

---

- En este ejemplo, los atributos `nombre` y `password` son activos en los
  escenarios `login` y `registro`, mientras que en este último escenario
  también está activo el atributo `correo`:

```php
namespace app\models;

class User extends \yii\db\ActiveRecord
{
    const SCENARIO_LOGIN = 'login';
    const SCENARIO_REGISTRO = 'registro';

    public function scenarios()
    {
        return [
            self::SCENARIO_LOGIN => ['nombre', 'password'],
            self::SCENARIO_REGISTRO => ['nombre', 'correo', 'password'],
        ];
    }
}
```

## Reglas de validación

- Cuando los datos de un modelo provienen de los usuarios finales, deben ser
  validados para garantizar que satisfacen ciertas reglas (llamadas **reglas de
  validación** o **reglas de negocio**).

- Por ejemplo, en el modelo `ContactForm` debemos asegurarnos de que ningún
  atributo está vacío y que el atributo `correo` contiene una dirección de
  correo válida.

- Si el valor de algún atributo no satisface sus reglas de validación, se
  deberían mostrar los mensajes de error apropiados para que los usuarios
  puedan corregir sus errores.

---

- Se puede llamar al método `yii\base\Model::validate()` para validar los
  datos introducidos:

  - Si no hay ningún error, el método devolverá `true`.

  - En caso contrario, guardará los mensajes de error en la propiedad
    `yii\base\Model::errors` y devolverá `false`.

- El método usará las reglas de validación declaradas en
  `yii\base\Model::rules()` para validar cada uno de los atributos que lo
  necesiten.

- Ese es el método que tenemos que sobreescribir para definir las reglas de
  validación del modelo.

---

Por ejemplo:

```php
$modelo = new \app\models\ContactForm;

// Rellena los atributos del modelo con la entrada del usuario:
$modelo->attributes = \Yii::$app->request->post('ContactForm');

if ($modelo->validate()) {
    // Todos los datos de entrada son válidos
} else {
    // La validación falló.
    // $errores guarda en un array los mensajes de error:
    $errores = $modelo->errors;
}
```

### Declaración de reglas de validación

- Para declarar las reglas de validación asociadas a un modelo, hay que
  sobreescribir el método `yii\base\Model::rules()` para que devuelva las
  reglas que deben satisfacer los atributos del modelo.

- Ejemplo:

  ```php
  public function rules()
  {
      return [
          // nombre, correo, asunto y cuerpo son obligatorios:
          [['nombre', 'correo', 'asunto', 'cuerpo'], 'required'],

          // el correo debe ser una dirección de e-mail válida:
          ['correo', 'email'],
      ];
  }
  ```

### Reglas activas

- Las **reglas activas** son aquellas reglas que se aplican al *escenario
  activo*.

- En principio, todas las reglas se aplican a todos los escenarios.

- Sin embargo, podemos indicar que una regla sólo se aplique a un determinado
  escenario usando la opción `on`.

---

- Por ejemplo:

  ```php
  public function rules()
  {
      return [
          // nombre, correo, asunto y cuerpo son obligatorios:
          [['nombre', 'correo', 'asunto', 'cuerpo'], 'required'],

          // el correo debe ser una dirección de e-mail válida:
          ['correo', 'email', 'on' => User::ESCENARIO_CREAR],
      ];
  }
  ```

- Aquí, la primera regla se aplicaría a todos los escenarios, mientras que la
  segunda regla sólo se aplicaría al escenario `crear`.

- Por tanto, decimos que la primera regla es una regla activa en todos los
  escenarios, y la segunda es una regla activa sólo en el escenario `crear`.

## Asignación masiva

- La **asignación masiva** permite rellenar varios (o todos los) atributos de
  un modelo en una sola operación asignando los datos de entrada directamente a
  la propiedad `yii\base\Model::$attributes`:

```php
$modelo = new \app\models\ContactForm;
$modelo->attributes = \Yii::$app->request->post('ContactForm');

// Es equivalente a (mucho más largo y propenso a errores):

$modelo = new \app\models\ContactForm;
$datos = \Yii::$app->request->post('ContactForm', []);
$modelo->nombre = isset($datos['nombre']) ? $datos['nombre'] : null;
$modelo->correo = isset($datos['correo']) ? $datos['correo'] : null;
$modelo->asunto = isset($datos['asunto']) ? $datos['asunto'] : null;
$modelo->cuerpo = isset($datos['cuerpo']) ? $datos['cuerpo'] : null;
```

### Atributos seguros

- La asignación masiva sólo se aplica a los **atributos seguros**.

- De entrada, un atributo activo en un escenario es seguro para ese escenario,
  salvo que se marque expresamente como inseguro (luego lo vemos).

  - Por tanto, un atributo puede ser activo pero inseguro. En ese caso, estará
    sujeto a las reglas de validación pero no admitirá asignación masiva.

---

- Como la implementación predeterminada de `yii\base\Model::scenarios()`
  devuelve todos los escenarios y atributos que aparecen en
  `yii\base\Model::rules()`, de entrada todos los atributos son seguros
  siempre y cuando aparezcan en alguna de las reglas de validación activas.

- Con esa implementación, si queremos que un atributo sea seguro pero no
  sabemos qué validación aplicarle, podemos marcarlo como `safe` en el método
  `rules()`:

```php
public function rules()
{
    return [
        [['numero', 'codigo'], 'required'],
        ['created_at', 'safe'],
    ];
}
```

### Atributos inseguros

- Al contrario, si queremos que un atributo activo sea **inseguro**, es decir,
  que esté sometido a reglas de validación pero que no admita asignación
  masiva, podemos marcarlo como tal usando una `!` delante de su nombre, en
  `scenarios()` o en `rules()`:

```php
public function rules()
{
    return [
        [['numero', 'codigo', '!created_at'], 'required'],
    ];
}
```

- Con la implementación predeterminada de `scenarios()`:

  - `numero`, `codigo` y `created_at` son los atributos activos.
  - Todos están sujetos a la regla de validación del `required`.
  - `created_at` no es seguro, por lo que no puede asignarse masivamente.

# Resumen

- El **escenario activo** de un modelo es el escenario en el que se encuentra
  actualmente el modelo.

  - El escenario predeterminado es `default`.

  - La propiedad `scenario` contiene el escenario activo de ese modelo:

    ```php
    echo $m->scenario; // Devuelve (por ejemplo) 'default'
    ```

  - Se puede cambiar el escenario activo cambiando el valor de esa propiedad:

    ```php
    $m->scenario = 'crear';
    ```

---

- Las **reglas activas** en un escenario son las reglas de validación que se
  aplican en ese escenario.

  - Por defecto, todas las reglas son activas en todos los escenarios.

  - Con la opción `on` se pueden definir reglas que sólo son activas en un
    determinado escenario.

  ```php
  public function rules()
  {
      return [
          // Esta regla es activa en todos los escenarios:
          [['nombre', 'correo', 'asunto', 'cuerpo'], 'required'],

          // Esta regla sólo es activa en el escenario 'crear':
          ['correo', 'email', 'on' => User::ESCENARIO_CREAR],
      ];
  }
  ```

---

- Los **atributos activos** en un escenario son los atributos que están sujetos
  a validación y (posiblemente también) a asignación masiva en ese escenario.

  - El método `scenarios()` devuelve los nombres de los atributos activos en
    cada escenario del modelo.

  - `$m->scenarios()['s']` devuelve los nombres de los atributos activos en el
    escenario `s` del modelo `$m`.

  - La implementación predeterminada del método `scenarios()` consulta el
    método `rules()`, localiza todos los atributos y escenarios que aparecen en
    él, y con esa información construye el array que devuelve.

  - Se puede cambiar dicha implementación por otra que devuelva directamente
    los escenarios y atributos activos que nos interesen.

---

- Los **atributos seguros** en un escenario son aquellos que permiten
  asignación masiva en ese escenario.

  - Según la implementación predeterminada de `scenarios()`, de entrada todos
    los atributos activos en un escenario son seguros en ese escenario.

  - En nuestra propia implementación de `scenarios()` o de `rules()`, podemos
    usar una `!` para marcar un atributo como *inseguro*, lo que haría que
    fuese activo pero no seguro, es decir, que estaría sujeto a validación pero
    no permitiría asignación masiva:

    ```php
    public function scenarios()
    {
        return [
            // El atributo created_at sería activo pero inseguro:
            'default' => ['numero', 'codigo', '!created_at'];
        ]
    }
    ```

  - Por tanto, todos los atributos seguros son activos, pero no todos los
    atributos activos son seguros.

---

```php
>>> $a = \app\models\Alquileres::findOne(1)
=> app\models\Alquileres {#250
     id: 1,
     socio_id: 1,
     pelicula_id: 1,
     created_at: "2018-01-16 10:08:19",
     devolucion: "2018-01-17 10:08:19",
   }
>>> $a->scenario
=> "default"
>>> $a->scenarios()
=> [
     "default" => [    // Hay un único escenario llamado 'default'
       "socio_id",     // Atributo activo en 'default'
       "pelicula_id",  // Atributo activo en 'default'
       "!created_at",  // Atributo activo pero inseguro en 'default'
     ],
   ]
>>> $a->attributes = ['created_at' => null];
>>> $a
=> app\models\Alquileres {#250
     id: 1,
     socio_id: 1,
     pelicula_id: 1,
     created_at: "2018-01-16 10:08:19", // No ha cambiado
     devolucion: "2018-01-17 10:08:19",
   }
```

---

```php
>>> $a->validate()
=> true                // Actualmente valida
>>> $a->created_at = null;
=> null                // Asignar directamente siempre funciona
>>> $a
=> app\models\Alquileres {#250
     id: 1,
     socio_id: 1,
     pelicula_id: 1,
     created_at: null, // Ha cambiado el valor
     devolucion: "2018-01-17 10:08:19",
   }
>>> $a->validate()
=> false               // No valida, porque created_at debe ser !== null
```

- Aquí se ve que `created_at` es un atributo activo en el escenario `default`
  porque aparece en `scenarios()`, y por tanto está sujeto a las reglas de
  validación, pero no es un atributo seguro porque está marcado expresamente
  como inseguro, y por tanto no admite la asignación masiva.

